%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section[FS]{Systèmes de fichiers}

%%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \pagetitre{Organisation des fichiers}
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Classification]{Classification des fichiers}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Récapitulatif : différences avec le système de fichiers de Windows}
  \begin{itemize}
  \item Pas de notion de lecteur C\string: D\string: etc.
  \item Tout est dans une même arborescence, de racine \textbf{/}
\medskip
  \item Les répertoires sont séparés par des \textbf{/} et non des \textbf{$\backslash$}
\medskip
  \item Existence de \alert{liens symboliques}\\
    \cmd{ln -s fichier lien}\\
    Sous windows, les liens sont de simples fichiers \textit{.link}
\medskip
  \item Des \alert{permissions} explicites
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Principaux types de fichiers}
  \begin{itemize}
\pause
\bigskip
  \item Trois principales distinctions :
    \begin{itemize}
    \item texte ou binaire
    \item exécutable ou pas
    \item installé par la distribution ou pas
    \end{itemize}
\pause
\bigskip
  \item Quelques exemples :
    \begin{itemize}
      \item programmes binaires, ex. \cmd{/bin/cp}
      \item scripts shell, ex. \cmd{/etc/init.d/rc.local}
      \item fichiers de configuration, ex. \cmd{/etc/fstab}
      \item fichiers de log, ex. \cmd{/var/log/messages}
      \item bibliothèques dynamiques \textbf{.so}
    \end{itemize}
\pause
\bigskip
  \item Commandes utiles
    \begin{itemize}
    \item \cmd{file} : le type du fichier
    \item \cmd{which} ou \cmd{type} : pour une commande
    \item \cmd{cat, head, tail} : le contenu du fichier (texte)
    \item \cmd{hd, ldd, strings...} : le contenu du fichier (binaire)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{104.7}{Exécutables interprétés et compilés}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Langages interprétés
  \begin{itemize}
  \item interpréteur standard : shell (\cmd{bash} ou ...)
  \item autres : perl, python, ruby, php \etc
  \item \textit{shebang} (ou \textit{hashbang}) : \texttt{\#! /usr/bin/perl -w}
  \item interpréteur \alert{nécessaire} pour l'exécution
  \item code source = exécutable
%%  \item \cmd{env} pour fixer un \textit{environnement} en plus de l'interpréteur
  \end{itemize}
\bigskip 
\item Langages compilés
  \begin{itemize}
  \item entrée : code source texte \hfill ex. C, C++, Fortran...
  \item chaîne de compilation : \cmd{gcc}, \cmd{as}, \cmd{ld}
  \item sortie : binaire exécutable ELF (...)
\medskip
  \item source (C...) $\longrightarrow$ \framebox{compilateur} $\longrightarrow$ exécutable ELF
\medskip
  \item code source \alert{$\neq$} exécutable
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{104.7}{ELF : Executable and Linkable Format}
\titre{Le format standard des exécutables Linux}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Buts
  \begin{itemize}
  \item Assembler les unités de compilation (*.o)
  \item Créer une image mémoire d'un programme
  \end{itemize}
\bigskip 
\item Trois sous-types de fichiers ELF
  \begin{description}
  \item[EXEC] binaire exécutable
  \item[DYN] fichier objet partagé \file{*.so}
  \item[REL] fichier relocalisable \file{*.o, *.a}
  \end{description}
\bigskip
\item Commandes disponibles
  \begin{itemize}
  \item \shell{file /bin/ls} $\longrightarrow$ ELF 32-bit LSB executable [...]
  \item Pour aller plus loin : \cmd{readelf -h}, \cmd{nm}, \cmd{objdump}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Pour aller plus loin : file et MIME}
\titre{Comment déterminer un type de fichiers ?}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Plusieurs concepts à distinguer
  \begin{itemize}
  \item l'extension du fichier (si elle existe) : métadonnée
  \item sa signature (si elle existe)
  \item son type MIME (Multipurpose Internet Mail Extensions) 
  \item les applications le prenant en charge
  \end{itemize}
\bigskip
\item Techniquement
  \begin{itemize}
  \item \file{libmagic} à la base de \cmd{file} : \shell{man magic}
  \item \shell{file -i} renvoie le type MIME
  \item \file{/etc/mime.types}
  \item \file{/etc/mime-magic} et \file{/etc/magic}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

